---
sidebar: false
title: Yoga
---

# Yoga

Yoga, kişinin kendi içinde tamlığı, bütünlüğü bulmasını amaçlayan bir öğreti olarak bilinir. Ne sadece fiziksel egzersizden oluşur. Ne de bir inanç sistemidir. Günümüzde Dünya Sağlık Örgütü’nün yaptığı sağlık tanımı olan “sadece hastalık ve sakatlığın olmayışı değil, bedence, ruhça ve sosyal yönden tam iyilik hali” tanımına paralel şekilde kişinin tamlık haline ulaşmasını hedefler. Bunun için öncelikle beden ve zihin arasında köprü olan nefes farkındalığını geliştirmeye odaklanır. Doğru nefes egzersizleri, doğru beden egzersizi (asana) ve doğru gevşeme deneyimi ile uyuşukluktan uzak, uyarılmış halde olmayan, dengeli ve objektif kararlar verebilen bir zihne ulaşılır. Eski metinlerde ancak böyle bir zihinle kişinin kendini biraz daha keşfedebileceği söylenir. MÖ 400’lerde Patanjali Usta tarafından yazıya dökülen eski bir yoga metni olan Yoga Sutralar’da Yoga, zihinsel dalgalanmaların dindirilmesi olarak tanımlanır. Ve denir ki kişi ancak bu dalgalar kontrol altına alınabilirse gerçek benliğine biraz daha yaklaşabilir. Yine insanlık tarihindeki en eski destanlardan biri olan Mahabbarata’nın bir bölümü olan Bhagavad Gita’da Yoga’nın zihnin her duruma eş yaklaşımı olduğu söylenir. Zihin ancak istiyorum istemiyorum ikiliğinden kurtulursa özgürleşmenin olacağı söylenir.

Eski metinlerde yoga bu şekilde tarif edilmiştir. Günümüzün dili ise bilimdir. Kişiye faydaları açısından yoga uygulamalarını değerlendirecek olursak fiziksel uygulamalar bütünü olan Hatha Yoga uygulamalarının öncelikli hedefinin kaslar değil omurgadır. Omurga üzerine etkisi olan hareketler sinir sistemini doğrudan etkilemektedir. Böylece yoga uygulaması öncelikle sinir sistemini etkiler. Ancak uygulamanın ikincil faydası olarak kaslarda da esneklik, dayanıklılık ve güçlenme sağlanır. Farklı pozlarla yoga uygulamasının diğer odak noktası endokrin sistem üzerinedir. Böylece hormonal sistem üzerine düzenlenme ve dengelenme sağlanır. Ayrıca farklı duruşlarla iç organlara masaj etkisi gösteren bir etki yaratılır. Pek çok farklı poz ile üreme, boşaltım, solunum, sindirim, bağışıklık sistemi ve cilt üzerine de olumlu etkiler gösterir. Duruşlar esnasında ve sonrasında uygun nefes alış veriş yöntemleri ile parasempatik sinir sistemini harekete geçirilerek bilinçli gevşeme deneyimi yaşanır. Duruşlarda nefes eşliğinde uzun süre kalış ile bağ dokuyu uyararak vücuttaki kanlanma ve yenilenmeyi artırmaktadır. Diyebiliriz ki yoga öncelikli sinir sistemi ve endokrin sistem üzerine odaklanır. Fakat bütüncül yaklaşımı sayesinde tüm diğer sistemler üzerine etkileri bulunmaktadır. Özellikle son 20 yılda yapılan araştırmalar ile akademik literatürde başta sinir sistemi olmak üzere tüm beden üzerindeki olumlu etkilerini ortaya koyan pek çok bilimsel yayın bulunmaktadır. Yoga'nın beden ve zihin üzerine faydalarını farkeden insan sayısı gün ve gün artmakta böylece Yoga uygulamaları Dünya’nın dört bir tarafında yapılmaktadır.
